\begin{center}
\begin{large}
\textbf{MINISTÉRIO DA EDUCAÇÃO}

\textbf{GABINETE DO MINISTRO}

\textbf{PORTARIA NORMATIVA No 23, DE 01 DE DEZEMBRO DE 2010}
\end{large}
\end{center}

\ementa{Altera dispositivos da Portaria Normativa nº 40, de 12 de dezembro de 2007, que Institui o e-MEC, sistema eletrônico de fluxo de trabalho e gerenciamento de informações relativas aos processos de regulação, avaliação e supervisão da educação superior no sistema federal de educação, e o Cadastro e-MEC de Instituições e Cursos Superiores e consolida disposições sobre indicadores de qualidade, banco de avaliadores (Basis) e o Exame Nacional de Desempenho de Estudantes (ENADE) e outras disposições.}

O MINISTRO DE ESTADO DA EDUCAÇÃO, no uso de suas atribuições, considerando o Decreto nº 5.773, de 09 de maio de 2006, alterado pelo Decreto nº 5.840, de 13 de julho de 2006, pelo Decreto nº 6.303, de 12 de dezembro de 2007 e pelo Decreto nº 6.861, de 27 de maio de 2009, que dispôs sobre o exercício das funções de regulação, supervisão e avaliação de cursos e instituições de graduação e sequenciais; bem como a conveniência de simplificar, racionalizar e abreviar o trâmite dos processos relacionados, utilizando ao máximo as possibilidades oferecidas pela tecnologia da informação; e o disposto nas Leis nº 9.784, de 29 de janeiro de 1999; nº 9.394, de 20 de dezembro de 1996; n° 10.861, de 14 de abril de 2004; e nº 10.870, de 19 de maio de 2004; bem como a Portaria Normativa n° 40, de 12 de dezembro de 2007, resolve: 

\setcounter{artigo}{0}
\artigo{ Os arts. 1º, 2º, 4º, 7º, 8º, 9º, 10, 11, 14, 16, 17, 18, 20, 26, 27, 28, 29, 31, 32, 33, 34, 36, 37, 49, 50, 51, 52, 53, 56, 57, 58, 61, 63, 68, 69 e 70 da Portaria Normativa nº 40, de 12 de dezembro de 2007, passam a vigorar com a seguinte redação: }

 "Art. 1º A tramitação dos processos de regulação, avaliação e supervisão de instituições e cursos superiores do sistema federal de educação superior será feita exclusivamente em meio eletrônico, no sistema e-MEC, e observará as disposições específicas desta Portaria e a legislação federal de processo administrativo, em especial os princípios da finalidade, motivação, razoabilidade, moralidade, interesse público, economia e celeridade processual e eficiência, aplicando-se, por analogia, as disposições pertinentes da Lei nº 11.419, de 19 de dezembro de 2006." (NR) 

"Art. 2º \dotfill
   \dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ O acesso ao sistema, para inserção de dados pelos agentes públicos 
competentes para atuar nos processos de regulação, avaliação e supervisão também 
se dará pela atribuição de chave de identificação e senha de acesso, pessoal e 
intransferível, com a celebração de termo de compromisso."(NR) }

"Art. 4º \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O sistema gerará e manterá atualizadas relações de instituições 
credenciadas e recredenciadas no e-MEC, informando credenciamento específico 
para educação a distância (EAD), e cursos autorizados, reconhecidos ou com 
reconhecimento renovado, organizadas no Cadastro e-MEC, nos termos do art. 
61-A."(NR) }

 "Art. 7º A coordenação do e-MEC caberá a pessoa designada pelo Ministro da 
Educação, competindo às Diretorias de Tecnologia da Informação do MEC e do 
Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (INEP) 
sua execução operacional. 

\dotfill

\setcounter{inciso}{1}
\inciso{Diretoria de Tecnologia da Informação (DTI)}

\dotfill

\setcounter{inciso}{5}
\inciso{INEP, por suas Diretorias de Avaliação da Educação Superior (DAES) e de 
Tecnologia e Desenvolvimento de Informação Educacional;}

 "Art. 8º \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O pedido de credenciamento deve ser acompanhado do pedido de 
autorização de pelo menos um curso, nos termos do art. 67 do Decreto nº 5.773, 
de 2006, e de no máximo 5 (cinco) cursos."(NR) }

 "Art. 9º \dotfill
\dotfill

\setcounter{leipar}{2}
\leipar{ O descredenciamento ou o cancelamento da autorização, resultantes de 
pedido da instituição ou de decisão definitiva do MEC, resultará na baixa do 
código de identificação, após a expedição dos diplomas ou documentos de 
transferência dos últimos alunos, observado o dever de conservação do acervo 
escolar." (NR) }

 "Art. 10 \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A análise dos documentos fiscais e das informações sobre o corpo 
dirigente e o imóvel, bem como do Estatuto ou Regimento, será realizada pela 
Secretaria competente." (NR) }

 "Art. 11 Concluída a análise dos documentos, o processo seguirá ao Diretor de 
Regulação competente, para apreciar a instrução, no seu conjunto, e determinar a 
correção das irregularidades sanáveis, se couber, ou o arquivamento do processo, 
quando a insuficiência de elementos de instrução impedir o seu prosseguimento. 

\dotfill

\setcounter{leipar}{3}
\leipar{ Caso o arquivamento venha a ocorrer depois de iniciada a fase de 
avaliação, em virtude de qualquer das alterações referidas no § 2º, não haverá 
restituição do valor da taxa, observado o art. 14-B."(NR) }

 "Art. 14. A tramitação do processo no INEP se iniciará com a geração de código 
de avaliação no sistema e-MEC e abertura de formulário eletrônico de avaliação 
para preenchimento pela instituição. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ As Comissões de Avaliação in loco de instituições serão compostas por 
três avaliadores e as de curso, por dois avaliadores, sorteados pelo sistema 
e-MEC dentre os integrantes do Banco de Avaliadores do Sistema Nacional de 
Avaliação da Educação SuperiorSINAES (Basis), observados os arts. 17-A a 17-H. }
\leipar{ Caso necessário, o requerente efetuará o pagamento do complemento da 
taxa de avaliação. }
\leipar{ O não pagamento do complemento da taxa de avaliação após o vencimento 
do prazo do boleto enseja o arquivamento do processo, nos termos do art. 
11."(NR) }

 "Art. 16. Realizada a visita à instituição, a Comissão de Avaliadores elaborará 
relatório, atribuindo conceito de avaliação. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O relatório será produzido pela Comissão no sistema eMEC e o INEP 
notificará a instituição e simultaneamente a Secretaria competente." (NR) }

"Art.17. \dotfill
\dotfill

\setcounter{inciso}{1}
\inciso{ reforma do parecer da Comissão de Avaliação, com alteração do conceito, 
para mais ou para menos, conforme se acolham os argumentos da instituição ou da 
Secretaria competente;"(NR) }

 "Art. 18. O processo seguirá à apreciação da Secretaria competente, que 
analisará os elementos da instrução documental, a avaliação do INEP e o mérito 
do pedido e preparará o parecer do Secretário, pelo deferimento ou indeferimento 
do pedido, bem como a minuta do ato autorizativo, se for o caso. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Caso a Diretoria de Regulação competente considere necessária a 
complementação de informação ou esclarecimento de ponto específico, poderá 
baixar o processo em diligência, observado o art. 10, §§ 2º a 6º, vedada a 
reabertura da fase de avaliação. }
\leipar{ Exarado o parecer do Secretário, o processo seguirá ao CNE, na hipótese 
de pedido de credenciamento, acompanhados dos pedidos de autorização que o 
instruem, na forma do art. 8°, § 1°, devidamente apreciados pelas Secretarias 
competentes." (NR) }

 "Art. 20. Na hipótese de recurso, o processo seguirá seu fluxo, no CNE, com o 
sorteio eletrônico de Conselheiro relator, necessariamente integrante da Câmara 
de Educação Superior (CES/CNE), observada a equanimidade de distribuição entre 
os Conselheiros, no que diz respeito aos processos que tramitam pelo eMEC, nos 
termos do Regimento Interno do CNE."(NR) 

 "Art. 26. Para a solicitação de autorização ou reconhecimento, é indispensável 
que o curso conste de PDI já submetido à apreciação dos órgãos competentes do 
MEC, por ocasião do credenciamento ou recredenciamento da instituição, ou por 
aditamento, nos termos do art. 57, V." (NR) 

 "Art. 27. O pedido de autorização deverá ser instruído com a relação de 
docentes comprometidos com a instituição para a oferta de curso, no Cadastro 
Nacional de Docentes. 

Parágrafo Único. O pedido de reconhecimento deverá ser instruído com a relação 
de docentes efetivamente contratados para oferta do curso, devidamente 
cadastrados no Cadastro Nacional de Docentes."(NR) 

 "Art. 28. \dotfill

Parágrafo Único. Os cursos experimentais sujeitam-se a consulta prévia à SETEC, 
que, ao deferir a tramitação do pedido com esse caráter, indicará a área do 
curso, para efeito de definição do perfil da Comissão de Avaliação pelo 
INEP."(NR) 

 "Art. 29. Os pedidos de autorização de cursos de Direito, Medicina, Odontologia 
e os demais referidos no art. 28, § 2º do Decreto nº 5.773, de 2006, sujeitam-se 
a tramitação própria, nos termos desta Portaria Normativa. 

\dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ Nos pedidos de autorização de cursos de graduação em Medicina, 
Odontologia e os demais referidos no art. 28, § 2º do Decreto nº 5.773, de 2006, 
será aberta vista para manifestação do Conselho Nacional de Saúde (CNS), pelo 
prazo de 60 dias, prorrogável por igual período, a requerimento do CNS. }
\leipar{ Nos pedidos de autorização e reconhecimento de curso correspondente a 
profissão regulamentada, será aberta vista para que o respectivo órgão de 
regulamentação profissional, de âmbito nacional, querendo, ofereça subsídios à 
decisão da Secretaria competente, no prazo de 60 dias, nos termos do art. 37 do 
Decreto nº 5.773, de 2006. }

\dotfill

\setcounter{leipar}{4}
\leipar{ O processo no MEC tramitará de forma independente e simultânea à 
análise pelos entes referidos nos §§ 1º a 4º, conforme o caso, cuja manifestação 
subsidiará a apreciação de mérito da Secretaria competente, por ocasião da 
impugnação ao parecer da Comissão de Avaliação do INEP. }

\dotfill

\setcounter{leipar}{6}
\leipar{ Nos pedidos de autorização de curso de Direito sem parecer favorável da 
OAB ou de Medicina, Odontologia e os demais referidos no art. 28, § 2º do 
Decreto nº 5.773, de 2006, sem parecer favorável do CNS, quando o conceito da 
avaliação do INEP for satisfatório, a SESu impugnará, de ofício, à CTAA."(NR) }

 "Art. 31 \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Os cursos oferecidos por instituições autônomas, não sujeitos a 
autorização, serão informados no Cadastro e-MEC, no prazo de até 30 (trinta) 
dias da aprovação pelo Conselho Superior competente da instituição, acompanhados 
do respectivo PPC, na forma do art. 61-C, e receberão código de identificação, 
que será utilizado no reconhecimento e nas demais funcionalidades do cadastro. }

\dotfill

\setcounter{leipar}{3}
\leipar{ Na hipótese de avaliação insatisfatória, observar-se-á o disposto no § 
2° deste artigo."(NR) }

 "Art. 32 \dotfill
    \dotfill

\setcounter{leipar}{2}

 \leipar{ \dotfill }

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ denominação de cada curso abrangido pelo processo seletivo; }

\dotfill

\setcounter{inciso}{2}
\inciso{ número de vagas autorizadas, por turno de funcionamento, de cada curso, 
observado o regime da autonomia, quando for o caso;" (NR) }

 "Art. 33. O ciclo avaliativo compreende a realização periódica de avaliação de 
instituições e cursos superiores, com referência nas avaliações trienais de 
desempenho de estudantes, as quais subsidiam, respectivamente, os atos de 
recredenciamento e de renovação de reconhecimento. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Os atos de credenciamento de instituições, autorização e reconhecimento 
de cursos superiores são considerados atos de entrada no sistema e sujeitam-se a 
avaliação específica, não condicionada pelas normas que regem o ciclo 
avaliativo, salvo disposição expressa nesse sentido. }
\leipar{ O retardamento do pedido de recredenciamento ou renovação de 
reconhecimento caracteriza irregularidade administrativa, nos termos do art. 11 
do Decreto nº 5.773, de 2006, sendo vedada a admissão de novos estudantes até o 
saneamento da irregularidade. }
\leipar{ As hipóteses de dispensa de avaliação in loco referidas nesta Portaria 
Normativa não excluem a visita para fins de supervisão, quando pertinente." (NR) 
}

 "Art. 34. O procedimento de divulgação dos indicadores de qualidade e conceitos 
de avaliação às instituições e ao público observará o disposto neste 
artigo."(NR) 
 "Art. 36. Na hipótese de CC ou CI insatisfatório, exaurido o recurso cabível, 
em até 30 (trinta) dias da notificação deverá ser apresentado à Secretaria 
competente protocolo de compromisso, aprovado pela CPA da instituição, cuja 
execução deverá ter início imediatamente. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A Secretaria competente poderá se manifestar sobre o protocolo de 
compromisso e validar seu prazo e condições ou determinar alterações, 
considerando o relatório da Comissão de Avaliação ou outros elementos de 
instrução relevantes. }
\leipar{ Não havendo manifestação da Secretaria, presumem-se aceitas as 
condições fixadas no protocolo de compromisso, cujo resultado será verificado na 
reavaliação in loco prevista no art. 37. }
\leipar{ A celebração do protocolo de compromisso suspende o processo de 
recredenciamento ou de renovação de reconhecimento em tramitação." (NR) }

 "Art. 37. Ao final do prazo do protocolo de compromisso, 
 deverá ser requerida reavaliação, acompanhada de relatório de cumprimento do 
protocolo de compromisso até o momento, ainda que parcial, aprovado pela CPA da 
instituição e do recolhimento da taxa respectiva. 

\dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ Não requerida reavaliação, ao final do prazo do protocolo de 
compromisso, considerar-se-á mantido o conceito insatisfatório, retomando-se o 
andamento do processo, na forma do art. 38." (NR)}

 "Art. 49. Os pedidos de credenciamento para EAD de instituições que integram os 
sistemas estaduais e do Distrito Federal de educação superior serão instruídos 
com a comprovação do ato de credenciamento pelo sistema competente, além dos 
documentos e informações previstos no art. 46."(NR) 

 "Art. 50. A oferta de curso na modalidade a distância por instituições 
integrantes dos sistemas estaduais e do Distrito Federal sujeita-se a 
credenciamento prévio da instituição pelo MEC, que se processará na forma desta 
Portaria, acompanhado do pedido de autorização de pelo menos um curso perante o 
sistema federal, cujos elementos subsidiarão a decisão do MEC sobre o pedido de 
credenciamento. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O curso de instituição integrante do sistema estadual que acompanhar o 
pedido de credenciamento em EAD receberá parecer opinativo do MEC sobre 
autorização, o qual poderá subsidiar a decisão das instâncias competentes do 
sistema estadual."(NR) }

 "Art. 51. Os pedidos de autorização, reconhecimento e renovação de 
reconhecimento de cursos superiores na modalidade a distância de instituições 
integrantes dos sistemas estaduais e do Distrito Federal, nos termos do art. 17, 
I e II, da Lei nº 9.394, de 1996, devem tramitar perante os órgãos estaduais e 
do Distrito Federal competentes, aos quais caberá a respectiva supervisão."(NR) 

 "Art. 52. Os cursos das instituições integrantes dos sistemas estaduais e do 
Distrito Federal cujas atividades presenciais obrigatórias forem realizadas em 
pólos localizados fora da unidade da federação sujeitam-se a autorização, 
reconhecimento e renovação de reconhecimento e supervisão pelas autoridades do 
sistema federal, sem prejuízo dos atos autorizativos de competência das 
autoridades do sistema estadual." (NR) 

 "Art. 53. A oferta de cursos superiores na modalidade a distância, por 
instituições devidamente credenciadas para a modalidade, sujeita-se a pedido de 
autorização, reconhecimento e renovação de reconhecimento, dispensada a 
autorização para instituições que gozem de autonomia, exceto para os cursos 
referidos no art. 28, § 2º, do Decreto nº 5.773, de 2006, na forma da 
legislação."(NR) 

\setcounter{ccapitulo}{6}
\capitulo{  DOS PEDIDOS DE ADITAMENTO AO ATO AUTORIZATIVO 
}

"Art. 56. \dotfill
\dotfill

\setcounter{leipar}{2}
\leipar{ As alterações de menor relevância dispensam pedido de aditamento, 
devendo ser informadas imediatamente ao público, de modo a preservar os 
interesses dos estudantes e da comunidade universitária, e apresentadas ao MEC, 
na forma de atualização, posteriormente integrando o conjunto de informações da 
instituição ou curso a serem apresentadas por ocasião da renovação do ato 
autorizativo em vigor. }
\leipar{ Os pedidos voluntários de descredenciamento de instituição ou 
desativação do curso se processarão como aditamentos e resultarão na baixa do 
código da instituição ou curso." (NR) }

\setcounter{csecao}{2}
\secao{  Dos aditamentos ao ato de credenciamento 
}

"Art. 57 \dotfill"
\dotfill

\setcounter{inciso}{6}

\inciso{descredenciamento voluntário de instituição, acompanhado da extinção de 
todos os seus cursos; }

\dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ As hipóteses dos incisos I, IV, V, VI, VII e VIII serão processadas 
mediante análise documental, ressalvada a necessidade de avaliação in loco 
apontada pela Secretaria competente após a apreciação dos documentos."(NR) }

 "Art. 58. \dotfill"

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ No curso da análise documental, a SESu ou SETEC poderá baixar o 
processo em diligência, solicitando documentos complementares que se façam 
necessários para comprovar a condição de continuidade da prestação do serviço 
educacional pelo adquirente."(NR) }

\secao{  Dos aditamentos ao ato de autorização, reconhecimento ou renovação de 
reconhecimento 
}

"Art. 61. \dotfill"
\dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ A hipótese do inciso III depende de avaliação in loco pelo INEP, na 
forma desta Portaria, e pagamento da taxa respectiva, ressalvada a alteração 
para endereço que já possua ato autorizativo expedido, constante do Cadastro 
e-MEC, a ser verificada em análise documental. }
\leipar{ O aumento de vagas em cursos oferecidos por instituições autônomas, 
devidamente aprovado pelo órgão competente da instituição, compatível com a 
capacidade institucional e as exigências do meio, nos termos do art. 53, IV, da 
Lei nº 9.394, de 1996, não depende de aditamento, devendo ser informado como 
atualização, na forma do art. 56-A."(NR) }

\setcounter{ccapitulo}{9}
\capitulo{  DISPOSIÇÕES FINAIS E TRANSITÓRIAS 
}

"Art. 62. \dotfill"(NR)
 "Art. 63 \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A instituição poderá se utilizar da prerrogativa prevista no caput 
enquanto não for proferida a decisão definitiva no processo de reconhecimento, 
tendo como referencial a avaliação."(NR) }

 "Art. 68 \dotfill
\dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ A certificação digital não será exigida até o ano de 2010, 
inclusive."(NR) }

 "Art. 69. O funcionamento de pólo não constante do Cadastro e-MEC caracteriza 
irregularidade, nos termos do art. 11 do Decreto nº 5.773 de 2006." (NR) 

 "Art. 70. Revogam-se as seguintes normas, ressalvados os efeitos jurídicos já 
produzidos:"(NR) 

% TODO: continuar na pg 6 do PDF

\artigo{ Acrescentam-se o §7º do art. 1º; § 5º do art. 8º; os arts. 11-A e 11-B; 
o parágrafo único do art. 13; o art. 13-A ; os arts. 14-A, 14-B e 14-C; os §§ 7º 
e 8º do art. 15; o §4º do art. 16; o§3º do art. 17; os arts. 17-A a 17-K; os §§ 
4º e 5º do art. 18; os §§ 8º e 9º do art. 29; os arts. 33-A a 33-M; os §§1º ao 
7º do art. 34; os arts. 35-A, 35,-B e 35-C; o §7º do art. 36; o §1º do art. 37; 
os §§ 1º, 2º, e 3º do art. 40; o §2º do art. 50; o art. 56-A; o inciso VIII e 
§6º do art. 57, o §5º do art. 61; os arts. 61-A a 61-N; o §2º do art. 63; os 
arts. 69-A a 69-H; e os incisos I a XXIII do art. 70 com a seguinte redação: }

 "Art. 1º. \dotfill
    \dotfill

\setcounter{leipar}{6}
\leipar{ A tramitação dos processos no e-MEC obedecerá à ordem cronológica de 
sua apresentação, ressalvada a hipótese de diligência pendente e admitida a 
apreciação por tipo de ato autorizativo, devidamente justificadas, observadas a 
impessoalidade e isonomia." }

 "Art. 8º. \dotfill
    \dotfill

\setcounter{leipar}{4}
\leipar{ O protocolo do pedido não se completará até o pagamento da taxa, observado o art. 14-A, podendo o formulário respectivo ficar aberto pelo prazo máximo de 60 dias, após o quê perderá efeito." }

 "Art. 11-A Nos pedidos de autorização de cursos presenciais, a avaliação in loco poderá ser dispensada, por decisão do Diretor de Regulação competente, após análise documental, mediante despacho fundamentado, condicionada ao Conceito Institucional (CI) e Índice Geral de Cursos Avaliados da Instituição (IGC) da instituição mais recentes iguais ou superiores a 3 (três), cumulativamente. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O disposto no caput não se aplica aos pedidos de autorização dos cursos referidos no art. 28, § 2º, do Decreto nº 5.773, de 9 de maio de 2006. }

\leipar{ Na hipótese de CI ou IGC inferiores a 3 (três), em vista da análise dos elementos de instrução do processo e da situação da instituição, a autorização de cursos poderá ser indeferida, motivadamente, independentemente de visita de avaliação in loco. }

\leipar{ A reduzida proporção, correspondente a menos de 50\% (cinquenta por cento), de cursos reconhecidos em relação aos cursos autorizados e solicitados é fundamento suficiente para o arquivamento do processo. }
\leipar{ Na ausência de CI, poderá ser considerado apenas o IGC da instituição. }

  Art. 11-B Nos pedidos de autorização de cursos em EAD, a aplicação da regra do art. 11-A é condicionada ao CI e IGC da instituição mais recentes iguais ou superiores a 4 (quatro), cumulativamente.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Nos pedidos de credenciamento de pólos de apoio presencial poderá ser adotada a visita de avaliação in loco por amostragem, após análise documental, mediante despacho fundamentado, condicionada aos indicadores referidos no caput, observadas as proporções do art. 55, § 2º. }
\leipar{ Na hipótese de CI ou IGC inferiores a 3 (três), em vista da análise dos elementos de instrução do processo e da situação da instituição, os pedidos de credenciamento institucional para a modalidade de EAD, credenciamento de novos pólos de apoio presencial e de autorização de cursos nessa modalidade poderão ser indeferidos, motivadamente, independentemente de visita de avaliação in loco." }

 "Parágrafo único Na hipótese de múltiplos endereços, a avaliação in loco poderá ser feita por amostragem, a juízo da Diretoria de Regulação competente, a quem competirá assinalar os locais a serem visitados pelo INEP." 

\secao{  Da tramitação do processo na fase de avaliação }

    Art. 13-A A atividade de avaliação, sob responsabilidade do INEP, para fins de instrução dos processos de autorização e reconhecimento de cursos, bem como credenciamento de instituições, e suas respectivas renovações, terá início a partir do despacho saneador satisfatório ou parcialmente satisfatório da Secretaria competente, nos termos do art. 13, e se concluirá com a inserção do relatório de avaliação, após a apreciação pela Comissão Técnica de Acompanhamento da Avaliação (CTAA), nas hipóteses de impugnação.

Parágrafo Único. As decisões sobre os procedimentos de avaliação de responsabilidade do INEP cabem à DAES." 

 "Art. 14-A Deverá ser paga uma taxa de avaliação para cada processo aberto no sistema e-MEC, observado o art. 14-B. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O valor da taxa básica de avaliação in loco é de R\$ 6.960,00 (seis mil novecentos e sessenta reais), nos processos de autorização e reconhecimento de cursos, e R\$ 10.440,00 (dez mil quatrocentos e quarenta reais), nos processos de credenciamento, e nas respectivas renovações. }
\leipar{ O valor da taxa para credenciamento de pólo de apoio presencial de EAD é de R\$ 6.960,00 (seis mil novecentos e sessenta reais) por pólo. }
\leipar{ As receitas obtidas com a taxa de avaliação in loco serão aplicadas exclusivamente no custeio das despesas com as Comissões de Avaliação. }

    Art. 14-B O arquivamento do processo ou dispensa de avaliação in loco, nos termos dos arts. 11, 11-A, 11-B, 35 e 35-A desta Portaria Normativa, poderá gerar em favor do requerente crédito do valor da taxa de avaliação correspondente, caso não tenham sido efetuadas despesas de custeio pelo INEP.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O crédito gerado na forma do caput, após o encerramento do processo, poderá ser reaproveitado no sistema e-MEC em outra avaliação da instituição ou de seus cursos. }
\leipar{ O módulo Taxa de Avaliação do sistema e-MEC registrará o histórico de pagamento dos processos e a situação da instituição, indicando quitação ou pendência e saldo eventualmente existente. }
\leipar{ Havendo crédito, o reaproveitamento deverá ser requerido no sistema, com indicação do número do processo cedente e do beneficiário, esse em fase de protocolo. }
\leipar{ Havendo pendência, ficará suspenso o fluxo processual pelo prazo de 30 (trinta) dias, após o quê, não havendo quitação, o processo será arquivado. }
\leipar{ Realizada avaliação in loco, não caberá ressarcimento de valores, independentemente do número de avaliadores designados. }
\leipar{ Nas hipóteses de unificação de mantidas ou transferência de mantença, poderão ser reaproveitados os créditos, considerada a nova situação da instituição. }
\leipar{ Quando não houver interesse em reaproveitar crédito eventualmente existente para outras avaliações dentro do sistema, o ressarcimento do valor poderá ser requerido à DAES, por ofício da instituição firmado por seu representante legal. }

    Art. 14-C As avaliações in loco durarão, em regra, 2 (dois) dias, para subsidiar atos de autorização, reconhecimento de curso e credenciamento de pólo de apoio presencial para EAD, e 3 (três) dias, para atos de credenciamento, excluídos os dias de deslocamento, e idêntico prazo nas respectivas renovações, quando for o caso.

Parágrafo Único. A avaliação in loco deverá ocorrer no endereço constante do processo eletrônico de solicitação do ato autorizativo, observado o parágrafo único do art. 13." 

 "Art. 15 \dotfill 

    \dotfill

\setcounter{leipar}{6}
\leipar{ Do arquivamento do processo por não preenchimento do formulário eletrônico caberá recurso à Secretaria competente, no prazo de 10 (dez) dias, a partir da notificação pelo sistema. }
\leipar{ Sendo o recurso provido, o processo receberá novo código de avaliação, na fase correspondente." }

 "Art. 16 \dotfill 

    \dotfill

\setcounter{leipar}{3}
\leipar{ Após o recebimento do relatório, a DAES atestará o trabalho realizado para fins de encaminhamento do pagamento do Auxílio Avaliação Educacional (AAE) a que faz jus o avaliador, nos termos da Lei 11.507, de 20 de julho de 2007." }

 "Art. 17 \dotfill

    \dotfill

\setcounter{leipar}{2}
\leipar{ Somente serão apreciadas pela CTAA as manifestações regularmente inseridas no sistema e-MEC." }

\secao{  Dos avaliadores e instrumentos de avaliação }

Art. 17-A O avaliador é um docente da educação superior, membro da comunidade universitária que, em nome de seus pares e por delegação do MEC, afere a qualidade de instituições e cursos da educação superior.  }

Parágrafo Único. As avaliações in loco destinam-se a conhecimento e registro das condições concretas em que se desenvolvem as atividades educacionais, não tendo o avaliador delegação do INEP ou de qualquer órgão do MEC para aconselhar ou orientar a instituição em relação à atividade educacional. 

    Art. 17-B Os avaliadores integrarão o Banco de Avaliadores do SINAES (Basis), instituído pela Portaria n° 1.027, de 15 de maio de 2006, cadastro nacional, único e público de avaliadores da educação superior, selecionados e capacitados pelo INEP.

Parágrafo Único. A administração do Basis caberá à DAES, que procederá às inclusões e exclusões pertinentes, ouvida a CTAA, nos termos desta Portaria Normativa 

    Art. 17-C São requisitos para candidatar-se ao Basis: I - ser docente inscrito no Cadastro Nacional de Docentes, instituído pela Portaria n° 327, de 1º de fevereiro de 2005, portador de titulação universitária não inferior a mestre;

\setcounter{inciso}{1}
\inciso{ comprovar exercício da docência, em nível superior, de pelo menos 3 (três) anos, em instituição e curso regulares conforme o Cadastro e-MEC; }
\inciso{ possuir produção científica nos últimos 3 (três) anos, registrada no currículo Lattes; }
\inciso{ ter disponibilidade para participar de pelo menos três avaliações anuais; e }
\inciso{ não ter pendências junto às autoridades tributárias e previdenciárias. }

    Art. 17-D A inscrição de docentes para o Basis será voluntária e se fará em módulo próprio do sistema e-MEC.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O candidato a avaliador indicará a sua formação em nível de graduação e de pós-graduação stricto sensu, nos termos das informações contidas no Cadastro Nacional de Docentes, que se considera apto a avaliar, assinalando, quando a formação ou experiência permitirem, a modalidade a distância ou os cursos superiores de tecnologia. }
\leipar{ A DAES selecionará os candidatos inscritos no sistema, de acordo os perfis de avaliadores necessários ao atendimento da demanda de avaliação de instituições e cursos. }
\leipar{ Os candidatos selecionados serão convocados para capacitação presencial inicial pelo INEP. }
\leipar{ A capacitação será voltada à aplicação dos instrumentos de avaliação, devendo ser atualizada na hipótese de modificações substanciais no conteúdo desses. }
\leipar{ Ao final do processo de capacitação, o candidato, se convocado pelo INEP, firmará o Termo de Compromisso previsto na Portaria nº 156, de 14 de janeiro de 2005, devendo observá-lo enquanto perdurar sua participação no Basis. }
\leipar{ Após a assinatura do Termo de Compromisso, o docente será admitido como avaliador e inserido no Basis, por ato da DAES, homologado pela CTAA e devidamente publicado. }

    Art. 17-E O avaliador deve observar conduta ética, especialmente em relação aos seguintes deveres:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ comparecer à instituição na data designada e cumprir rigorosamente os cronogramas de avaliação, apresentando relatórios claros, objetivos e suficientemente densos; }
\inciso{ manter sob sua responsabilidade as senhas de acesso aos sistemas de informação do MEC, pessoais e intransferíveis; }
\inciso{ manter sigilo sobre as informações obtidas em função da avaliação in loco, disponibilizando-as exclusivamente ao MEC; }
\inciso{ reportar ao INEP quaisquer dificuldades ou embaraços encontrados na avaliação in loco; }
\inciso{ participar, sempre que convocado, de atividades de capacitação no âmbito do SINAES, promovidas pelo INEP; }
\inciso{ atuar com urbanidade, probidade, idoneidade, comprometimento, seriedade e responsabilidade. }

    Art. 17-F São vedadas ao avaliador as seguintes condutas, cuja prática ensejará a exclusão do Basis:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ receber valores, presentes ou qualquer forma de ajuda de custo ou apoio da instituição avaliada; }
\inciso{ fazer recomendações ou qualquer forma de aconselhamento à instituição; }
\inciso{ promover atividades de consultoria e assessoria educacional, eventos, cursos e palestras, bem como produzir materiais de orientação sobre os procedimentos de avaliação do INEP; }
\inciso{ realizar avaliações em situação de impedimento, suspeição ou conflito de interesses. }

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Caracterizam impedimento e suspeição as hipóteses previstas nos arts. 18 a 21 da Lei nº 9.784, de 1999, e, subsidiariamente nos arts. 134 a 138 do Código de Processo Civil. }
\leipar{ Caracterizam conflito de interesse as situações definidas na Resolução nº 08, de 25 de setembro de 2003, da Comissão de Ética Pública, sem prejuízo de outras que a complementem. }
\leipar{ A participação do avaliador em qualquer atividade remunerada pela instituição ou curso por ele avaliados, desde um ano antes e até um ano depois da realização da avaliação, implica a nulidade do relatório para todos os fins, além de descumprimento dos deveres éticos, com a conseqüência de exclusão do Basis, nos termos desta Portaria Normativa, sem prejuízo de outras medidas penais e civis previstas na legislação própria. }

    Art. 17-G O avaliador será excluído do Basis, por decisão da CTAA, nas seguintes hipóteses:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ voluntariamente, a pedido do avaliador; }
\inciso{ em casos de inadequação reiterada dos relatórios às diretrizes de avaliação aplicáveis; }
\inciso{ para conformidade com as exigências pertinentes à atividade de avaliação, observadas as diretrizes desta Portaria Normativa; ou }
\inciso{ pelo descumprimento de deveres, ou do Termo de Compromisso, ou inobservância de vedações referidas no art. 17-F desta Portaria Normativa, assegurados defesa e contraditório. }

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Caberá à DAES processar as denúncias ou manifestações circunstanciadas que cheguem ao seu conhecimento a respeito dos integrantes do Basis. }
\leipar{ Na hipótese do inciso II, a CTAA poderá optar pela recapacitação do avaliador, uma única vez. }
\leipar{ A exclusão do avaliador com base no inciso IV perdurará pelo prazo mínimo de 3 (três) anos e impedirá sua participação na Comissão Própria de Avaliação (CPA) de instituição pelo mesmo período. }

    Art. 17-H A designação de avaliadores para composição da Comissão de Avaliação será feita por sorteio eletrônico e será orientada pela diretriz da avaliação por pares, assegurando:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ a aplicação dos seguintes parâmetros de mérito: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ avaliação de cursos, os avaliadores devem ter formação correspondente ao curso avaliado, com referência nas Diretrizes Curriculares Nacionais e no Catálogo de Cursos Superiores de Tecnologia, além de critérios usualmente adotados pela comunidade acadêmica; }
\alinea{ avaliação de cursos e instituições de EAD, os avaliadores devem ter experiência de pelo menos um ano nessa modalidade de educação;}
\alinea{ na avaliação de cursos superiores de tecnologia, os avaliadores devem ter pelo menos três anos de experiência acadêmica na área específica do curso a ser avaliado; }
\alinea{ avaliação institucional, os avaliadores devem ter experiência em gestão acadêmica de, no mínimo, um ano; }
\alinea{ avaliação institucional de universidades, a Comissão de Avaliação deverá ser composta por pelo menos um avaliador oriundo de universidade; }
\inciso{ a aplicação dos seguintes critérios eliminatórios operacionais aos avaliadores: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ possuir qualquer vínculo com a IES a ser avaliada; }
\alinea{ em estado distinto do local de oferta a ser avaliado; }
\alinea{ ter pendência com a Receita Federal; }
\alinea{ sido capacitado no instrumento a ser utilizado na avaliação; }
\alinea{ participar de mais de uma Comissão de Avaliação simultaneamente; }
\alinea{ exceder o número máximo de avaliações anuais fixado pelo INEP; }
\inciso{ a aplicação de critérios classificatórios entre os avaliadores: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ com maior titulação; }
\alinea{ que possuem menor número de avaliações no ano corrente; }
\alinea{ que residem na mesma região da avaliação, mas em estados diferentes. }

Parágrafo Único. Nas áreas em que haja carência de docentes para capacitação como avaliadores, será admitida a composição da Comissão de Avaliação por professores com formação afim. 

    Art. 17-I O avaliador deverá, a cada designação, firmar Termo de Aceitação da Designação, no qual:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ confirmará sua disponibilidade para participar da visita no dia e hora fixados; }
\inciso {atestará a inexistência de impedimento, suspeição ou qualquer razão que caracterize conflito de interesses; }
\inciso{ declarará estar ciente da proibição de receber, a qualquer título, benefícios adicionais, pecuniários ou não, providos pelas instituições ou cursos em processo de avaliação. }
\inciso{ declarará estar ciente dos deveres éticos e das vedações relacionadas no art. 17-F desta Portaria Normativa. }
\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Caso não seja firmado o Termo de Aceitação da Designação no prazo de 48h (quarenta e oito horas) da designação, será realizado novo sorteio. }
\leipar{ Caso a avaliação in loco venha a ser cancelada após a assinatura do Termo de Aceitação, os motivos deverão ser formalizados, para registro e processamento das medidas operacionais devidas. }

    Art. 17-J A atividade da Comissão de Avaliação será orientada pelos indicadores de avaliação referidos no art. 33-B, quando disponíveis, e por instrumentos de avaliação elaborados segundo diretrizes da CONAES.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Os formulários de avaliação extraídos dos instrumentos conterão espaço para o processamento de dados quantitativos e outro, para a apreciação qualitativa dos avaliadores. }
\leipar{ Os dados quantitativos precisamente exigíveis sempre que possível serão processados eletronicamente pelo sistema, com base nas informações apresentadas pelas instituições. }
\leipar{ As demais informações serão inseridas nos formulários de avaliação pela instituição e verificadas pela Comissão de Avaliação. }
\leipar{ A avaliação qualitativa será elaborada pela Comissão de Avaliação, com base na apreciação dos dados colhidos na avaliação in loco. }

    Art. 17-K Deverão estar disponíveis para análise pela Comissão de Avaliação previamente à realização da visita, além do formulário eletrônico de avaliação, outros documentos, que permitam considerar a instituição ou curso no conjunto, tais como: 

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ relatórios parciais e finais do processo de auto-avaliação da instituição; }
\inciso{ relatórios de avaliação dos cursos da instituição disponíveis; }
\inciso{ informações sobre protocolos de compromisso e termos de saneamento de deficiências e seus relatórios de acompanhamento, bem como sobre os planos de melhorias referidos no art. 35-C, I, quando for o caso; }
\inciso{ dados de avaliação dos programas de pós-graduação da instituição pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), quando houver; }
\inciso{ informações sobre o credenciamento e o último recredenciamento da instituição, considerando especialmente o seu PDI; }
\inciso{ indicadores de qualidade da instituição de seus cursos e do desempenho de seus estudantes no ENADE; }
\inciso{ os dados do questionário socioeconômico preenchido pelos estudantes, disponíveis no momento da avaliação; }
\inciso{ os dados atualizados do Censo da Educação Superior e do Cadastro e-MEC; e }
\inciso{ outros considerados pertinentes pela CONAES. }

Parágrafo Único. Ao final da avaliação, será facultado à instituição informar sobre a atuação da Comissão de Avaliação, em campo próprio do sistema." 

 "Art. 18 \dotfill

\setcounter{leipar}{3}
\leipar{ No caso de pedido de autorização relacionado a pedido de credenciamento, após a homologação, pelo Ministro, do parecer favorável ao credenciamento, expedido o ato respectivo, a Secretaria competente encaminhará à publicação a portaria de autorização do curso. }
\leipar{ Indeferido o pedido de credenciamento, o pedido de autorização relacionado será arquivado." }

 "Art. 29 \dotfill

\setcounter{leipar}{7}
\leipar{ Os pedidos de autorização de cursos de Medicina deverão ser instruídos com elementos específicos de avaliação, que possam subsidiar a decisão administrativa em relação aos seguintes aspectos: }
\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ demonstração da relevância social, com base na demanda social e sua relação com a ampliação do acesso à educação superior, observados parâmetros de qualidade; }
\inciso{ demonstração da integração do curso com a gestão local e regional do Sistema Único de Saúde - SUS; }
\inciso{ comprovação da disponibilidade de hospital de ensino, próprio ou conveniado por período mínimo de dez anos, com maioria de atendimentos pelo SUS; }
\inciso{ indicação da existência de um núcleo docente estruturante, responsável pela formulação do projeto pedagógico do curso, sua implementação e desenvolvimento, composto por professores: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ titulação em nível de pós-graduação stricto sensu; }
\alinea{ em regime de trabalho que assegure preferencialmente dedicação plena ao curso; e }
\alinea{ experiência docente. }
\leipar{ Os pedidos de autorização de cursos de Direito deverão ser instruídos com elementos específicos de avaliação, que possam subsidiar a decisão administrativa em relação aos seguintes aspectos: }
\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ a demonstração da relevância social, com base na demanda social e sua relação com a ampliação do acesso à educação superior, observados parâmetros de qualidade; }
\inciso{ indicação da existência de um núcleo docente estruturante, responsável pela formulação do projeto pedagógico do curso, sua implementação e desenvolvimento, composto por professores: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ titulação em nível de pós-graduação stricto sensu; }
\alinea{ em regime de trabalho que assegure preferencialmente dedicação plena ao curso; e }
\alinea{ experiência docente na instituição e em outras instituições." }
\secao{  Da periodicidade do ciclo, dos indicadores de qualidade e conceitos de avaliação }
    " Art. 33 \dotfill "

 "Art. 33-A As avaliações do ciclo avaliativo serão orientadas por indicadores de qualidade e gerarão conceitos de avaliação de instituições e cursos superiores, expedidos periodicamente pelo INEP, em cumprimento à Lei n° 10.861, de 2004, na forma desta Portaria Normativa. 
\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Os conceitos de avaliação serão expressos numa escala de cinco níveis, em que os níveis iguais ou superiores a 3 (três) indicam qualidade satisfatória. }
\leipar{ Os indicadores de qualidade serão expressos numa escala de cinco níveis, em que os níveis iguais ou superiores a 3 (três) indicam qualidade satisfatória e, no caso de instituições também serão apresentados em escala contínua. }

    Art. 33-B São indicadores de qualidade, calculados pelo INEP, com base nos resultados do ENADE e demais insumos constantes das bases de dados do MEC, segundo metodologia própria, aprovada pela CONAES, atendidos os parâmetros da Lei nº 10.861, de 2004: 

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ de cursos superiores: o Conceito Preliminar de Curso (CPC), instituído pela Portaria Normativa nº 4, de 05 de agosto de 2008; }
\inciso{ de instituições de educação superior: o Índice Geral de Cursos Avaliados da Instituição (IGC), instituído pela Portaria Normativa nº 12, de 05 de setembro de 2008; }
\inciso{ de desempenho de estudantes: o conceito obtido a partir dos resultados do ENADE; }
\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O CPC será calculado no ano seguinte ao da realização do ENADE de cada área, observado o art. 33-E, com base na avaliação de desempenho de estudantes, corpo docente, infra-estrutura, recursos didático-pedagógicos e demais insumos, conforme orientação técnica aprovada pela CONAES. }
\leipar{ O IGC será calculado anualmente, considerando: }
\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ a média dos últimos CPCs disponíveis dos cursos avaliados da instituição no ano do cálculo e nos dois anteriores, ponderada pelo número de matrículas em cada um dos cursos computados; }
\inciso{ a média dos conceitos de avaliação dos programas de pós-graduação stricto sensu atribuídos pela CAPES na última avaliação trienal disponível, convertida para escala compatível e ponderada pelo número de matrículas em cada um dos programas de pós-graduação correspondentes; }
\inciso{ a distribuição dos estudantes entre os diferentes níveis de ensino, graduação ou pós-graduação stricto sensu, excluindo as informações do inciso II para as instituições que não oferecerem pós-graduação stricto sensu. }
\leipar{ O ENADE será realizado todos os anos, aplicando-se aos estudantes de cada área por triênios, conforme descrito no art. 33-E. }
\leipar{ Nos anos em que o IGC da instituição não incorporar CPC de cursos novos, será informada a referência do último IGC atualizado. }
\leipar{ O IGC será calculado e divulgado na forma desta Portaria Normativa, independentemente do número de cursos avaliados. }
\leipar{ O CPC dos cursos com oferta nas modalidades presencial e a distância será divulgado de maneira unificada, considerando a soma dos estudantes das duas modalidades e seus respectivos resultados. }
\leipar{ Nas hipóteses de unificação de mantidas, transferência de mantença ou outras ocorrências que possam interferir no cálculo do IGC, serão considerados, para efeito de cálculo, os cursos que integrem a instituição até a data de referência, considerada essa como o prazo final de inscrição de alunos no ENADE. }

    Art. 33-C São conceitos de avaliação, os resultados após avaliação in loco realizada por Comissão de Avaliação do INEP:I- de curso: o Conceito de Curso (CC), consideradas, em especial, as condições relativas ao perfil do corpo docente, à organização didático-pedagógica e às instalações físicas;

\setcounter{inciso}{1}
\inciso{de instituição, o Conceito de Instituição (CI), consideradas as dimensões analisadas na avaliação institucional externa.}

Parágrafo Único. As Comissões de Avaliação utilizarão o CPC e o IGC como referenciais orientadores das avaliações in loco de cursos e instituições, juntamente com os instrumentos referidos no art. 17-J e demais elementos do processo. 

\secao{  Do ENADE }

    Art. 33-D O ENADE aferirá o desempenho dos estudantes em relação aos conteúdos programáticos previstos nas diretrizes curriculares do respectivo curso de graduação, e as habilidades e competências adquiridas em sua formação.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O ENADE será realizado pelo INEP, sob a orientação da CONAES, e contará com o apoio técnico de Comissões Assessoras de Área. }
\leipar{ O INEP constituirá um banco de itens, elaborados por um corpo de especialistas, conforme orientação das Comissões Assessoras de Área, para composição das provas do ENADE. }

    Art. 33-E O ENADE será realizado todos os anos, aplicandos e trienalmente a cada curso, de modo a abranger, com a maior amplitude possível, as formações objeto das Diretrizes Curriculares Nacionais, da legislação de regulamentação do exercício profissional e do Catálogo de Cursos Superiores de Tecnologia.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O calendário para as áreas observará as seguintes referências: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ Ano I - saúde, ciências agrárias e áreas afins; }
\alinea{ Ano II - ciências exatas, licenciaturas e áreas afins; }
\alinea{ Ano III - ciências sociais aplicadas, ciências humanas e áreas afins. }
\leipar{ O calendário para os eixos tecnológicos observará as seguintes referências: }
\setcounter{alinea}{0}
\alinea{ Ano I - Ambiente e Saúde, Produção Alimentícia, Recursos Naturais, Militar e Segurança; }
\alinea{ Ano II - Controle e Processos Industriais, Informação e Comunicação, Infra-estrutura, Produção Industrial; }
\alinea{ Ano III - Gestão e Negócios, Apoio Escolar, Hospitalidade e Lazer, Produção Cultural e Design. }
\leipar{ A relação de cursos que compõem o calendário anual de provas do ENADE, com base nas áreas constantes do § 1º poderá ser complementada ou alterada, nos termos do art. 6º, V, da Lei nº 10.861, de 2004, por decisão da CONAES, ouvido o INEP, mediante ato homologado pelo Ministro da Educação, considerando como critérios, entre outros, a abrangência da oferta e a quantidade de alunos matriculados. }

    Art. 33-F O ENADE será aplicado aos estudantes ingressantes e concluintes de cada curso a ser avaliado, conforme lançados no Cadastro e-MEC, observados os respectivos códigos e os locais de oferta informados.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O ENADE será composto de uma prova geral de conhecimentos e uma prova específica de cada área, voltada a aferir as competências, habilidades e conteúdos agregados durante a formação. }
\leipar{ Os alunos ingressantes participarão apenas da prova geral, que será elaborada com base na matriz de referência do Exame Nacional do Ensino Médio (ENEM). }
\leipar{ Os alunos ingressantes que tiverem realizado o ENEM, aplicado com metodologia que permita comparação de resultados entre edições do exame, poderão ser dispensados de realizar a prova geral do ENADE, mediante apresentação do resultado válido. }
\leipar{ Os alunos concluintes realizarão a prova geral de conhecimentos e a prova específica da área. }

    Art. 33-G O ENADE é componente curricular obrigatório dos cursos superiores, devendo constar do histórico escolar de todo estudante a participação ou dispensa da prova, nos termos desta Portaria Normativa.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O estudante que tenha participado do ENADE terá registrada no histórico escolar a data de realização da prova. }
\leipar{ O estudante cujo ingresso ou conclusão no curso não coincidir com os anos de aplicação do ENADE respectivo, observado o calendário referido no art. 33-E terá no histórico escolar a menção, "estudante dispensado de realização do ENADE, em razão do calendário trienal". }
\leipar{ O estudante cujo curso não participe do ENADE, em virtude da ausência de Diretrizes Curriculares Nacionais ou motivo análogo, terá no histórico escolar a menção "estudante dispensado de realização do ENADE, em razão da natureza do curso". }
\leipar{ O estudante que não tenha participado do ENADE por motivos de saúde, mobilidade acadêmica ou outros impedimentos relevantes de caráter pessoal, devida e formalmente justificados perante a instituição, terá no histórico escolar a menção "estudante dispensado de realização do ENADE, por razão de ordem pessoal". }
\leipar{ O estudante que não tiver sido inscrito no ENADE por ato de responsabilidade da instituição terá inscrito no histórico escolar a menção "estudante não participante do ENADE, por ato da instituição de ensino." }
\leipar{ A situação do estudante em relação ao ENADE constará do histórico escolar ou atestado específico, a ser fornecido pela instituição na oportunidade da conclusão do curso, de transferência ou quando solicitado. }
\leipar{ A ausência de informação sobre o ENADE no histórico escolar ou a indicação incorreta de dispensa caracteriza irregularidade, passível de supervisão, observado o disposto no art. 33-H. }
\leipar{ A soma dos estudantes concluintes dispensados de realização do ENADE nas situações referidas nos §§ 4º e 5º deverá ser informada anualmente ao INEP e caso ultrapasse a proporção de 2\% (dois por cento) dos concluintes habilitados por curso, ou o número de 10 (dez) alunos, caracterizará irregularidade, de responsabilidade da instituição. }

    Art. 33-H A inscrição dos estudantes habilitados a participar do ENADE é responsabilidade do dirigente da instituição de educação superior.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Devem ser inscritos na condição de ingressantes todos os estudantes que tenham iniciado o curso com matrícula no ano de realização do ENADE. }
\leipar{ Devem ser inscritos na condição de concluintes todos os estudantes que tenham expectativa de conclusão do curso no ano de realização do ENADE, além daqueles que tenham completado mais de 80\% (oitenta por cento) da carga horária do curso. }

    Art. 33-I A instituição deverá divulgar amplamente junto ao corpo discente de cada curso a realização do ENADE respectivo, a fim de que o processo de inscrição abranja todos os estudantes habilitados. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A instituição efetuará as inscrições de seus alunos em sistema eletrônico próprio do INEP, disponível por 10 (dez) dias após o encerramento do período regular de inscrições, para consulta dos estudantes. }
\leipar{ No período previsto no § 1º, o estudante que não identificar seu nome na lista de inscritos sem estar incluído nas situações de dispensa referidas no art. 33-G, poderá solicitar à instituição que envie pedido de inscrição ao INEP. }
\leipar{ Após período para verificação e retificação de dados, compreendendo as inclusões referidas no § 2º, o INEP divulgará a relação definitiva de inscrições e os locais de prova. }
\leipar{ O sistema eletrônico de inscrição no ENADE será orientado pela interoperabilidade com as bases de dados do Censo da Educação Superior e do ENEM, visando a simplificação do processo de inscrição pelas instituições. }

    Art. 33-J O INEP disponibilizará, em meio eletrônico, questionários destinados a conhecimento do perfil dos estudantes inscritos, como subsídio para melhor compreensão dos resultados, conforme diretrizes definidas pela CONAES.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O preenchimento dos questionários pelos estudantes é obrigatório e deve ser realizado no prazo de 30 (trinta) dias que antecedem a realização do ENADE. }
\leipar{ Os coordenadores de cursos informados no Cadastro eMEC preencherão questionários próprios, destinados às informações gerais sobre o curso, no prazo de até 15 dias após a realização da prova. }
\leipar{ Os coordenadores de curso poderão consultar relatório gerencial no sistema, acompanhando o número de questionários de estudantes em aberto ou já finalizados para envio ao INEP. }

    Art. 33-K O estudante fará o ENADE no município de funcionamento do curso, conforme constar do Cadastro e-MEC.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O estudante de curso na modalidade de EAD realizará o exame no município do pólo de apoio presencial ao qual esteja vinculado. }
\leipar{ A indicação do município para realização do exame, na hipótese do § 1º, é de responsabilidade da instituição. }

    Art. 33-L Os resultados do ENADE serão expressos numa escala de cinco níveis e divulgados na forma do art. 34, passando a integrar o conjunto das dimensões avaliadas quando da avaliação dos cursos de graduação e dos processos de auto-avaliação. 

Parágrafo Único. A informação dos resultados individuais aos estudantes será feita em boletim de acesso reservado, nos termos do § 9º do art. 6º da Lei nº 10.861, de 2004. 

    Art. 33-M Os estudantes habilitados que não tenham sido inscritos ou não tenham realizado o ENADE fora das hipóteses de dispensa referidas nesta Portaria Normativa estarão em situação irregular, não podendo receber o histórico escolar final. 

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Após a realização do ENADE, o estudante inscrito que não tenha participado do ENADE pelos motivos previstos no art. 33- G, § 4º, terá 10 (dez) dias para apresentar no sistema a justificativa de ausência. }
\leipar{ O INEP analisará a justificativa e comunicará à instituição o deferimento ou indeferimento da dispensa, para os efeitos do art. 33-G, § 4º. }
\leipar{ O estudante que permanecer em situação irregular deverá ser inscritos no ENADE no ano seguinte, nesta condição. }
\leipar{ Quando a responsabilidade pela não inscrição for da instituição, extrapolado o limite previsto no art. 33-G, § 8º, a instituição estará sujeita à suspensão do processo seletivo, com fundamento no art. 10, § 2º da Lei nº 10.861, de 2004, nos termos do art.5º, § 7º da mesma lei. }
\leipar{ No caso das instituições públicas, os responsáveis pela não inscrição sujeitam-se a processo administrativo disciplinar, nos termos do art. 10, § 2º, III, da Lei nº 10.861, de 2004. }
\leipar{ Quando a responsabilidade pela não realização do exame for do estudante, esse deve requerer a regularização de sua situação, mediante a realização da prova geral de conhecimentos no ano seguinte. § 7º Os estudantes em situação irregular não serão considerados para o cálculo do indicador baseado no ENADE." }

\setcounter{csecao}{2}
\secao{  Da divulgação dos indicadores e conceitos }
\
    Art. 34 \dotfill

\setcounter{leipar}{0}

\leipar{ Art. 34 O CPC e o IGC serão calculados por sistema informatizado do INEP, considerando os insumos coletados nas bases de dados oficiais do INEP e do MEC, associados aos respectivos códigos de cursos e instituições, bem como locais de oferta, quando pertinente, e informados às instituições por meio do sistema eletrônico. }

\leipar{ Na hipótese de questionamento sobre a exatidão dos indicadores, poderá ser requerida a sua retificação, em campo próprio do sistema e-MEC, no prazo de até 10 (dez) dias da ciência. }
\leipar{ Inexistindo pedido de retificação, o INEP publicará os indicadores no Cadastro e-MEC e no Diário Oficial da União. }
\leipar{ Quando houver pedido de retificação, os INEP fará a análise devida, publicando, em seguida, o indicador retificado, que passará a ser exibido em lugar do original. }
\leipar{ Após a etapa de avaliação in loco, o relatório de avaliação bem como os conceitos CC e CI serão disponibilizados para a exibição no Cadastro e-MEC. }
\leipar{ Ocorrendo revisão do conceito, por decisão da CTAA, o CC ou CI revisto deverá ser lançado pela DAES no Cadastro e-MEC, passando a ser exibido. }
\leipar{ Nas hipóteses de dispensa da avaliação in loco previstas nesta Portaria Normativa, com base em CPC ou IGC satisfatórios, o Cadastro e-MEC exibirá a menção "dispensado" nos campos correspondentes ao CC ou CI, respectivamente." }

\secao{  Da avaliação de cursos e instituições no ciclo avaliativo, como referencial para os processos de renovação de reconhecimento e recredenciamento }

    Art. 35 [revogado]" 

 "Art. 35-A Em cada ciclo avaliativo, por deliberação da CONAES, homologada pelo Ministro da Educação, poderá ser prorrogada a validade dos atos de recredenciamento de instituição, reconhecimento ou renovação de reconhecimento de curso em vigor, desde que observados os seguintes requisitos, cumulativamente: 

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ indicador satisfatório; no caso de cursos, o CPC, e de instituição, os IGCs dos três anos que integram o ciclo; }
\inciso{ ato autorizativo válido; }
\inciso{ inexistência de medida de supervisão em vigor. }

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A CONAES poderá, ouvido o INEP, definir critérios de seleção de grupos de cursos ou instituições para submeterem-se a renovação do ato autorizativo naquele ciclo, que se acrescerão às hipóteses de renovação obrigatória referidas nos arts. 35-B e 35-C. }
\leipar{ Na hipótese de IGC insatisfatório em qualquer ano do ciclo, fica sem efeito a prorrogação referida no caput, devendo ser protocolado pedido de recredenciamento, na forma do art. 35-C. }

    Art. 35-B Os cursos sem CPC deverão requerer renovação de reconhecimento, no prazo de até 30 (trinta) dias da publicação dos indicadores das grandes áreas correlatas do ENADE, conforme art.33-E.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Os cursos com CPC igual a 3 (três) ou 4 (quatro) poderão requerer avaliação in loco, protocolando pedido de renovação de reconhecimento no prazo do caput, acompanhado da taxa respectiva, de que resultará atribuição de CC, maior ou menor que o CPC, cabendo impugnação à CTAA, na forma do art. 17. }
\leipar{ Os cursos referidos no § 1o que venham a obter CC insatisfatório submetem-se ao disposto nos arts. 36 e 37. }

    Art. 35-C Os cursos com CPC insatisfatório e as instituições com IGC insatisfatório em qualquer dos anos do ciclo deverão requerer renovação de reconhecimento ou recredenciamento, respectivamente, no prazo de até 30 (trinta) dias da publicação do indicador, na forma do art. 34, instruído com os seguintes documentos:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ plano de melhorias acadêmicas, contendo justificativa sobre eventuais deficiências que tenham dado causa ao indicador insatisfatório, bem como medidas capazes de produzir melhora efetiva do curso ou instituição, em prazo não superior a um ano, aprovado pela Comissão Própria de Avaliação (CPA) da instituição, prevista no art. 11 da Lei n° 10.861, de 14 de abril de 2004; }
\inciso{ comprovante de recolhimento da taxa de avaliação in loco, ressalvadas as hipóteses legais de isenção. }
\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Não recolhida a taxa de avaliação in loco ou não preenchido o formulário eletrônico de avaliação no prazo regulamentar, o CC ou CI reproduzirá o valor do CPC ou IGC insatisfatório, respectivamente, adotando-se o procedimento descrito no art. 34, § 9º.§ 2º Realizada avaliação in loco, será expedido o CC ou CI, informado à instituição por meio do sistema eletrônico, com a possibilidade de impugnação, na forma do art. 16." }

 "Art. 36 \dotfill

\setcounter{leipar}{6}
\leipar{ O recurso será recebido pela Secretaria competente, que, em vista das razões apresentadas, poderá reconsiderar a decisão, no todo ou em parte." }

 "Art. 37 \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A reavaliação adotará o mesmo instrumento aplicável às avaliações do curso ou instituição e atribuirá CC ou CI reavaliados, destacando os pontos constantes no protocolo de compromisso e na avaliação precedente, sem se limitar a eles, considerando a atividade educacional globalmente." }

 "Art. 40 \dotfill

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ No caso de recredenciamento, diante de conceito insatisfatório ou deficiências que persistam, a Secretaria competente emitirá parecer pelo descredenciamento da instituição, encaminhando o processo à decisão da CES/CNE. }
\leipar{ Em se tratando de limitações de menor gravidade, no caso de centro universitário, a Secretaria poderá opinar pelo credenciamento como faculdade, e no caso de universidade, como centro universitário ou faculdade. }
\leipar{ A CES/CNE decidirá sobre o processo de recredenciamento, não cabendo a concessão de novo prazo, assinatura de novo protocolo de compromisso ou termo de saneamento de deficiências.” }

 "Art. 50 \dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ A supervisão da instituição credenciada na forma do caput caberá à autoridade competente do sistema federal." }

\setcounter{csecao}{0}
\secao{  Disposições gerais }

    Art. 56 ...................................................................................." 

\secao{  Das atualizações }

    Art. 56-A As alterações de menor relevância deverão ser processadas mediante simples atualização, a qualquer tempo, dispensando pedido de aditamento, e serão apreciadas com o conjunto das informações pertinentes ao curso ou instituição, por ocasião da renovação do ato autorizativo em vigor.
\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Poderão ser processadas como atualizações, entre outras, as seguintes situações: }
\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ remanejamento de vagas já autorizadas entre turnos de um mesmo curso presencial ou a criação de turno, nas mesmas condições; }
\inciso{ aumento de vagas em cursos oferecidos por instituições com autonomia, com IGC e CI satisfatórios, comprovando-se aprovação pelo órgão competente da instituição em campo próprio do sistema; }
\inciso{ alteração da situação do curso de "em funcionamento" para "em extinção" ou "extinto"; }
\inciso{ inserção de novos endereços de instituições com autonomia dentro do mesmo município, com exceção da criação de novos pólos de apoio presencial, sujeita a credenciamento, nos termos do art. 57, III. }
\leipar{ A alteração da situação do curso de "em extinção" para "extinto" só poderá ocorrer no caso de cursos reconhecidos." }

 "Art. 57 \dotfill

    \dotfill

\setcounter{inciso}{7}
\inciso{alteração de categoria administrativa.}

 \dotfill

\setcounter{leipar}{5}
\leipar{ O descredenciamento voluntário de instituição somente poderá ocorrer após a emissão de todos os diplomas e certificados, bem como da organização do acervo acadêmico." }

 "Art. 61 \dotfill

    \dotfill

\setcounter{leipar}{4}
\leipar{ O aditamento para mudança de endereço de oferta de curso poderá ser deferido mediante análise documental, independentemente de avaliação in loco, conforme § 2º, a juízo da Secretaria competente, na hipótese de endereços associados ao mesmo agrupador, entendido como endereço principal de um campus ou unidade educacional, registrado no Cadastro e-MEC." }

\setcounter{ccapitulo}{7}
\capitulo{  DO CADASTRO E-MEC 
}
\setcounter{csecao}{0}
\secao{  Do cadastro e-MEC de instituições e cursos de educação superior 
}

    Art. 61-A Fica instituído o Cadastro e-MEC, cadastro eletrônico de consulta pública pela internet, base de dados oficial e única de informações relativas às instituições e cursos de educação superior, mantido pelo MEC.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Os dados que integram o Cadastro e-MEC são públicos, com as ressalvas previstas na legislação. }
\leipar{ O Cadastro e-MEC atribuirá para cada instituição, curso e local de oferta de educação superior código próprio, a ser utilizado nos demais sistemas eletrônicos do MEC. }
\leipar{ Em relação aos cursos, deverá ser feito um registro correspondente a cada projeto pedagógico que conduza a diploma a ser expedido pela instituição, independentemente do compartilhamento de disciplinas, percursos formativos ou formas de acesso entre eles. }
\leipar{ O Cadastro e-MEC deve ser estruturado para garantir a interoperabilidade com os demais sistemas do MEC, em especial os seguintes programas e sistemas: PROUNI, FIES, SISU, ENADE, Censo da Educação Superior e PingIfes, UAB, SisCEBAS, além do sistema e-MEC, de tramitação de processos de regulação, avaliação e supervisão. }
\leipar{ As informações do Cadastro e-MEC constituirão a base de dados de referência a ser utilizada pelos órgãos do MEC e autarquias vinculadas sobre instituições e cursos de educação superior, com precedência sobre quaisquer outras bases, evitando-se duplicação de coleta quando não expressamente justificada. }
\leipar{ A inserção de informações pelas instituições e pelos órgãos e instâncias do MEC deverá considerar as referências conceituais contidas no Manual de Conceitos de Referência para as Bases de Dados sobre Educação Superior que integra esta Portaria Normativa como Anexo I. }
\leipar{ Os arquivos e registros digitais do Cadastro e-MEC serão válidos para todos os efeitos legais e permanecerão à disposição das auditorias internas e externas do MEC, em que se manterá histórico de atualizações e alterações. }

    Art. 61-B Os dados do Cadastro e-MEC devem guardar conformidade com os atos autorizativos das instituições e cursos de educação superior, editados com base nos processos regulatórios competentes.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A alteração dos dados constantes do Cadastro e-MEC depende de aditamento ou atualização, na forma das normas que regem o processo regulatório. }
\leipar{ O Cadastro e-MEC poderá agregar outras informações de interesse público sobre as instituições e cursos de educação superior, tais como as relativas à avaliação, a juízo dos órgãos responsáveis. }

    Art. 61-C Será mantido no cadastro e-MEC, junto ao registro da instituição ou curso, campo para inserção de versão atualizada do PDI ou PPC, para simples informação, sem vínculo com processo regulatório.

    Art. 61-D Será mantido no cadastro e-MEC, junto ao registro da instituição, campo para inserção de relatório de auto-avaliação, validado pela CPA, a ser apresentado até o final de março de cada ano, em versão parcial ou integral, conforme se trate de ano intermediário ou final do ciclo avaliativo.

    Art. 61-E A instituição deverá indicar um Procurador Educacional Institucional (PI), que será o responsável pelas respectivas informações no Cadastro e-MEC e nos processos regulatórios correspondentes, bem como pelos elementos de avaliação, incluídas as informações necessárias à realização do ENADE.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ O PI deverá, preferencialmente, estar ligado à Reitoria, à Pró-Reitoria de Graduação ou à Pró-Reitoria de Planejamento da instituição ou órgãos equivalentes, a fim de que a comunicação com os órgãos do MEC considere as políticas, procedimentos e dados da instituição no seu conjunto. }
\leipar{ O PI deverá ser investido de poderes para prestar informações em nome da instituição, por ato de seu representante legal ao identificá-lo no sistema e-MEC. }
\leipar{ O PI poderá indicar Auxiliares Institucionais (AIs) para compartilhar tarefas de inserção de dados, sob responsabilidade do PI. }
\leipar{ As informações prestadas pelo PI e pelos AIs presumem-se válidas, para todos os efeitos legais. }

    Art. 61-F No âmbito do MEC, a responsabilidade pela orientação e gestão do Cadastro e-MEC caberá à SESu, por sua Diretoria de Regulação, que procederá a inserção de informações das instituições e cursos de educação superior.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ As informações relativas às instituições credenciadas para oferta de educação superior tecnológica e aos cursos superiores de tecnologia serão inseridas pela Diretoria de Regulação da SETEC. }
\leipar{ As informações relativas às instituições credenciadas para oferta de educação superior a distância e cursos superiores nessa modalidade serão inseridas pela Diretoria de Regulação da SEED. }
\leipar{ As informações relativas aos processos de avaliação e seus resultados caberá a DAES do INEP. }

\secao{  Das bases de dados sobre estudantes e docentes da educação superior  }


    Art. 61-G O Cadastro Nacional de Docentes, base de dados oficial sobre os docentes vinculados a instituição de ensino superior regular, terá precedência sobre outros repositórios de informações sobre professores da educação superior no âmbito do MEC e autarquias vinculadas.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ As instituições serão responsáveis pela atualização periódica e validação dos dados, quando solicitadas pelos órgãos do MEC ou autarquias vinculadas. }
\leipar{ Poderão ser inseridos no Cadastro Nacional de Docentes os professores vinculados a programas de pós-graduação stricto sensu recomendados pela CAPES, para fins de inscrição no Basis. }

    Art. 61-H As informações coletadas pelo Censo da Educação Superior, a cargo do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (INEP) constituirão a base de dados de referência a ser utilizada pelos órgãos do MEC e autarquias vinculadas sobre estudantes da educação superior, com precedência sobre quaisquer outras, evitando-se duplicação de coleta quando não expressamente justificada. 

Parágrafo Único. A coleta de dados relativos a docentes e estudantes da educação superior no período de referência será feita por indivíduo, identificado pelo número de registro no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), a fim de evitar duplicidades." 

\setcounter{ccapitulo}{8}
\capitulo{  DO REGIME DE COOPERAÇÃO DOS SISTEMAS ESTADUAIS COM O SISTEMA NACIONAL DE AVALIAÇÃO DA EDUCAÇÃO SUPERIOR }

    Art. 61-I A cooperação com os sistemas de ensino superior dos Estados e do Distrito Federal, para os processos de avaliação de instituições e cursos, no âmbito do Sistema Nacional de Avaliação da Educação Superior (SINAES), com base no art. 1°, § 2° da Lei n° 10.861, de 2004, será realizada nos termos desta Portaria Normativa.

    Art. 61-J A cooperação será formalizada mediante acordo firmado entre o Conselho Estadual de Educação (CEEs) ou instância correspondente do sistema estadual ou do Distrito Federal e o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (INEP), com a interveniência da Comissão Nacional de Avaliação da Educação Superior (CONAES).

Parágrafo Único. Firmado o acordo de cooperação, o órgão estadual ou do Distrito Federal responsável informará a relação de instituições e cursos a serem avaliados. 

    Art. 61-K O cadastro de instituições e cursos superiores dos sistemas estaduais e do Distrito Federal observará as disposições pertinentes desta Portaria Normativa, sendo facultado aos CEEs ou autoridades regulatórias competentes validar os dados respectivos. 

Parágrafo Único. As informações lançadas pelas instituições dos sistemas estaduais ou do Distrito Federal presumem-se válidas até a confirmação referida no caput. 

    Art. 61-L A realização de avaliações no sistema nacional não elide as atribuições de regulação e supervisão das instituições e cursos superiores, que permanecerão no âmbito das autoridades do sistema estadual ou do Distrito Federal, observados os limites de sua competência territorial.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Na hipótese de atividades que transcendam os limites do Estado ou do Distrito Federal, as competências de regulação e supervisão pertencem às autoridades do sistema federal. }
\leipar{ A fiscalização do cumprimento de prazos para requerimento de avaliação institucional ou de curso no sistema eletrônico do MEC insere-se nas atribuições de supervisão da autoridade estadual ou do Distrito Federal. }

    Art. 61-M Na ausência do acordo de cooperação referido no art. 61-G, as instituições integrantes dos sistemas estaduais e do Distrito Federal poderão submeter-se a avaliação no sistema nacional voluntariamente, por adesão.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A adesão da instituição do sistema estadual ou do Distrito Federal ao SINAES implica a avaliação institucional e avaliação de todos os cursos da instituição segundo as regras e procedimentos do SINAES. }
\leipar{ É vedada a exclusão de cursos ou modalidades do processo de avaliação. }
\leipar{ Na hipótese de denúncia do acordo de cooperação, as instituições do sistema estadual ou do Distrito Federal que o desejarem poderão permanecer submetidas às avaliações do SINAES, na forma do caput. }

    Art. 61-N A cooperação com os sistemas estaduais e do Distrito Federal abrange os procedimentos relativos ao ciclo avaliativo, conforme arts. 33 a 43.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ A tramitação dos processos observará, no que couber, as regras e rotinas do sistema nacional aplicáveis à fase de avaliação dos processos de recredenciamento, no caso de instituições, e renovação de reconhecimento, no caso de cursos. }
\leipar{ Os resultados da avaliação ficarão disponíveis ao sistema estadual e do Distrito Federal, a quem incumbirão as análises documental e de mérito, como fundamento para as decisões de cunho regulatório. }
\leipar{ A aprovação e acompanhamento do protocolo de compromisso, quando for o caso, cabe à autoridade regulatória estadual ou do Distrito Federal. }
\leipar{ Os processos de que trata este artigo são isentos de taxa de avaliação, nos termos da Lei no 10.870, de 2004." }

 "Art. 63 \dotfill

    \dotfill

\setcounter{leipar}{1}
\leipar{ As instituições que foram credenciadas experimentalmente, nos termos do art. 80 da Lei nº 9.394, de 1996, na modalidade de EAD, para atuação no âmbito do Sistema Universidade Aberta do Brasil, constantes dos anexos das Portarias nºs 858, de 04 de setembro de 2009, e 1.050, de 22 de agosto de 2008, poderão se utilizar da prerrogativa prevista no caput, para os processos de reconhecimento dos respectivos cursos a distância, protocolados até o dia 31 de janeiro de 2011." }

 "Art. 69-A O ano I do primeiro ciclo avaliativo após a vigência desta Portaria Normativa, conforme art. 33-E, § 1º, será o de 2010. 

    Art. 69-B No ciclo avaliativo 2010-2012, será considerada prorrogada a validade do ato de reconhecimento ou renovação de reconhecimento de cursos em vigor, dispensada qualquer formalidade, desde que o curso preencha os seguintes requisitos, cumulativamente:

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ CPC satisfatório; }
\inciso{ ato de reconhecimento ou renovação de reconhecimento expedido a partir de 2009, inclusive; }
\inciso{ não estar submetido às hipóteses de apresentação obrigatória de novo PPC ou documentos relevantes, em virtude de desmembramento ocorrido no recadastramento, conforme o art. 69-D. }
    Art. 69-C No ciclo avaliativo 2010-2012, será considerada prorrogada a validade de ato de recredenciamento em vigor, dispensada qualquer formalidade, desde que a instituição preencha os seguintes requisitos, cumulativamente:
\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ IGC satisfatório nos três anos do ciclo; }
\inciso{ ato de recredenciamento expedido a partir de 2009, inclusive. }
\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Na hipótese de IGC insatisfatório em qualquer ano do  ciclo, ficam sem efeito a prorrogação de validade e dispensa de requerimento referidas no caput. }
\leipar{ A prorrogação de validade e dispensa de requerimento referidas no caput também não se aplicam às instituições que tenham campus ou unidade fora de sede não avaliados no ciclo avaliativo 2007-2009, as quais deverão protocolar pedido de recredenciamento no prazo de 02 15 de outubro a 15 de dezembro de 2012. }

    Art. 69-D Nos processos anteriores à publicação desta Portaria Normativa, na hipótese de alteração do local de oferta do curso ou instituição após o protocolo do pedido, quando a decisão do processo não depender da análise documental relativa ao imóvel, a avaliação in loco poderá ocorrer no endereço constante do Cadastro eMEC, condicionada à informação no formulário eletrônico de avaliação, antes de sua realização.

\setcounter{leipar}{0}
\leipar{ Quando houver decorrido prazo superior a 12 meses entre o protocolo do pedido e a abertura do formulário eletrônico de avaliação respectivo, será admitida a atualização do PPC ou PDI respectivos, em formulário associado ao Cadastro e-MEC, nos termos do art. 61-C. }
\leipar{ A excepcionalidade do caput não se aplica aos pedidos de credenciamento e autorizações associadas, os quais deverão ser arquivados na hipótese de alteração do endereço antes de finalizado o processo respectivo." }

 "Art. 70 \dotfill

\setcounter{inciso}{0}
\inciso{ Portarias no 1.885, de 27 de junho de 2002, no 1.037, de 07 de julho de 1999 e no 18, de 23 de março de 2000, mantendo-se para histórico e consulta os dados lançados no Cadastro de Instituições de Educação Superior (SiedSup); }
\inciso{ Portarias nº 2.051, de 9 de julho de 2004; e nº 1.027, de 15 de maio de 2006, consolidando-se suas disposições nesta Portaria Normativa; }
\inciso{ Portarias Normativas nº 4, de 5 de agosto de 2008; nº 12, de 5 de setembro de 2008; e nº 10 de 2 de julho de 2009, consolidando-se suas disposições nesta Portaria Normativa }
\inciso{ Portaria nº 514, de 27 de agosto de 1974; }
\inciso{ Portaria nº 726, de 21 de outubro de 1977; }
\inciso{ Portaria nº 95, de 5 de fevereiro de 1986; }
\inciso{ Portaria nº 375, de 4 de março e 2.141, de 14 de novembro de 1991; }
\inciso{ Portarias do ano de 1993: 1.583, de 9 de novembro; 1.405, de 27 de setembro; e 1.790, de 22 de dezembro; }
\inciso{ Portarias do ano de 1994: 1.792, 1.793 e 1.794, de 27 de dezembro; }
\inciso{ Portaria nº 75, de 3 de fevereiro de 1995; }
\inciso{ Portaria nº 247, de 18 de março de 1996; }
\inciso{ Portaria nº 469, de 25 de março de 1997; }
\inciso{ Portaria nº 524, de 12 de junho de 1998; }
\inciso{ Portarias de 1999: 322, de 26 de fevereiro; 653, de 15 de abril; }
\inciso{ Portarias de 2000: 1.843, de 31 de dezembro; e 2.004 a 2.006, de 19 de dezembro; }
\inciso{ Portarias de 2001: 1 a 21, de 4 de janeiro; 1.222, de 20 de junho; 1.466, de 12 de julho; 2.026, de 12 de setembro; 3.017 a 3.021, de 21 de dezembro; }
\inciso{ Portarias de 2002: 335, de 6 de fevereiro; 1.037, de 9 de abril; 2.578, de 13 de setembro; 2.805, de 3 de outubro; 2.905, de 17 de outubro; 3.478, de 12 de dezembro, 3.647 a 3.651, de 19 de dezembro; 3.776, de 20 de dezembro; e 3.802 a 3.819, de 24 de dezembro; }
\inciso{ Portarias de 2003: 1.756, de 08 de julho; e 3.111, de 31 de outubro; }
\inciso{ Portarias de 2004: 411, de 12 de fevereiro; 695, de 18 de março; 7, de 19 de março; 983, de 13 de abril; 1.753, de 17 de junho; 3.672, de 12 de novembro; 3.799, de 17 de novembro; 3.850, de 23 de novembro; 4.327, de 22 de dezembro; e 4.361, de 29 de dezembro; }
\inciso{ Portarias de 2005: 327, de 1º de fevereiro; 328, de 1º de fevereiro; 1.779, de 25 de maio; 1.874, de 2 de junho; 2.413, de 07 de julho de 2005; 3.160, de 13 de setembro; e 4.271, de 12 de dezembro; }
\inciso{Portarias de 2006: 240, de 25 de janeiro; 1.026, de 12 de maio; e 1.309, de 14 de julho; }
\inciso{Portarias de 2007: 147, de 02 de fevereiro; 546, de 31 de maio;}
\inciso{Portaria de 2009: 821, de 24 de agosto."}
\artigo{ A Portaria Normativa nº 40/2007 deverá ser republicada com as modificações nela realizadas a partir da entrada em vigor desta Portaria. }
\artigo{ Esta Portaria entra em vigor na data de sua publicação. }
\artigo{ Revogam-se o art. 14, §4º; o art. 26, §§ 1º e 2º; o art. 
 35; o §5º do art. 36, o art. 56, §7º; o art. 61, inciso IV; e o art. 69, §§ 
 1º, 2º e 3º. }

\begin{leiassinatura}
\presidente{Fernando Haddad}
\end{leiassinatura}

\begin{center}
 ANEXO  
\end{center}

 Quadro de conceitos de referência para as bases de dados do Ministério da Educação sobre educação superior 

\begin{enumerate}

\item Mantença da instituição 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]

    \item Mantenedora - pessoa jurídica que provê os recursos necessários ao funcionamento da instituição de ensino e a representa legalmente. 

    \item Mantida - instituição de ensino superior que realiza a oferta da educação superior. 
    \end{enumerate}

\item Categoria administrativa da instituição 


    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
        \item Pública 

            \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
            \item Federal- instituição mantida pelo Poder Público federal, com gratuidade de matrículas e mensalidades; 

            \item Estadual- instituição mantida pelo Poder Público estadual, com gratuidade de matrículas e mensalidades; 

            \item Municipal- instituição mantida pelo Poder Público municipal, com gratuidade de matrículas e mensalidades; 
        \end{enumerate}

        \item Privada 

            \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
                \item com fins lucrativos - instituição mantida por ente privado, com fins lucrativos; 

                \item sem fins lucrativos não beneficente- instituição mantida por ente privado, sem fins lucrativos; pode ser confessional ou comunitária, conforme o art. 20 da LDB; 
                \item beneficente: instituição mantida por ente privado, sem fins lucrativos, detentora de Certificado de Assistência Social, nos termos da legislação própria. Pode ser confessional ou comunitária. 
            \end{enumerate}

        \item Especial (art. 242 da Constituição Federal)- instituição educacional oficial criada por lei estadual ou municipal e existente na data da promulgação da Constituição Federal, que não seja total ou preponderantemente mantida com recursos públicos, portanto não gratuita. 
    \end{enumerate}

\item Organização acadêmica da instituição 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
        \item Faculdade- categoria que inclui institutos e organizações equiparadas, nos termos do Decreto n° 5.773, de 2006; 

        \item Centro universitário- dotado de autonomia para a criação de cursos e vagas na sede, está obrigado a manter um terço de mestres ou doutores e um quinto do corpo docente em tempo integral; 

        \item Universidade- dotada de autonomia na sede, pode criar campus fora de sede no âmbito do Estado e está obrigada a manter um terço de mestres ou doutores e um terço do corpo docente em tempo integral; 

        \item Instituto Federal de Educação Ciência e Tecnologiapara efeitos regulatórios, equipara-se a universidade tecnológica; 

        \item Centro Federal de Educação Tecnológica- para efeitos regulatórios, equipara-se a centro universitário. 
    \end{enumerate}

\item Tipos de cursos e graus 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
        \item Graduação - cursos superiores que conferem diplomas, abertos a candidatos que tenham concluído o ensino médio ou equivalente e tenham sido classificados em processo seletivo, conferindo os graus de Bacharelado, Licenciatura ou Tecnologia. 
    
            \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
                \item Bacharelado - curso superior generalista, de formação científica ou humanística, que confere ao diplomado competências em determinado campo do saber para o exercício de atividade profissional, acadêmica ou cultural, com o grau de bacharel. 

                \item Licenciatura- curso superior que confere ao diplomado competências para atuar como professor na educação básica, com o grau de licenciado. 

                \item Tecnologia - cursos superiores de formação especializada em áreas científicas e tecnológicas, que conferem ao diplomado competências para atuar em áreas profissionais específicas, caracterizadas por eixos tecnológicos, com o grau de tecnólogo. 
            \end{enumerate}

        \item Pós-graduação stricto sensu- cursos de educação superior compreendendo os programas de mestrado e doutorado acadêmico ou profissional, que conferem diploma aos concluintes. 

        \item Especialização ou pós-graduação lato sensu- programas abertos a candidatos diplomados em cursos de graduação e que atendam às exigências das instituições de ensino, observada a carga horária mínima e requisitos fixados nas normas próprias, e conferem certificados aos concluintes. 
            \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]

                \item Residência médica- programa de pós-graduação lato sensu, especialização na área médica, caracterizado como treinamento em serviço. 

                \item Residência multiprofissional em saúde- programa de pós-graduação lato sensu, especialização nas áreas de saúde distintas da medicina, caracterizados como treinamento em serviço. 
            \end{enumerate}

        \item Extensão- programa de formação da educação superior, voltado a estreitar a relação entre universidade e sociedade, aberto a candidatos que atendam aos requisitos estabelecidos pelas instituições de ensino, que confere certificado aos estudantes concluintes. Compreende programas, projetos e cursos voltados a disseminar ao público externo o conhecimento desenvolvido e sistematizado nos âmbitos do ensino e da pesquisa e, reciprocamente, compreender as demandas da comunidade relacionadas às competências acadêmicas da instituição de educação superior. 
    \end{enumerate}

\item Turnos de oferta dos cursos 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Matutino - curso em que a maior parte da carga horária é oferecida até às 12h todos os dias da semana; 
    \item Vespertino - curso em que a maior parte da carga horária é oferecida entre 12h e 18h todos os dias da semana; 
    \item Noturno - curso em que a maior parte da carga horária é oferecida após as 18h todos os dias da semana; 
    \item Integral - curso ofertado inteira ou parcialmente em mais de um turno (manhã e tarde, manhã e noite, ou tarde e noite) exigindo a disponibilidade do estudante por mais de 6 horas diárias durante a maior parte da semana. 
    \end{enumerate}

\item Temporalidade dos cursos 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
        \item Periodicidade - intervalo de tempo em que se organizam as atividades de ensino perfazendo a carga horária determinada pelo projeto pedagógico do curso para um conjunto de componentes curriculares. Usualmente semestral ou anual; em casos específicos, justificados pelas características do projeto pedagógico, pode ter outro regime, como trimestral ou quadrimestral. 
        \item Integralização - duração do curso, prazo previsto para que o estudante receba a formação pretendida; o tempo total deve ser descrito em anos ou fração. 
    \end{enumerate}

\item Modalidade dos cursos 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
        \item Presencial- modalidade de oferta que pressupõe presença física do estudante às atividades didáticas e avaliações; 
        \item A distância- modalidade educacional na qual a mediação nos processos de ensino e aprendizagem ocorre com a utilização de meios e tecnologias de informação e comunicação, com estudantes e professores desenvolvendo atividades educativas em lugares ou tempos diversos. 
    \end{enumerate}

\item Locais de oferta 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
        \item Campus - local onde se oferece uma gama ampla de atividades administrativas e educacionais da instituição, incluindo espaços para oferta de cursos, bibliotecas, laboratórios e áreas de prática para estudantes e professores, e também reitorias, pró-reitorias, coordenação de cursos, secretaria, funcionamento de colegiados acadêmicos e apoio administrativo. 
        \item Unidade - local secundário da instituição, onde se exercem apenas atividades educacionais ou administrativas. 
        \item Campus sede - local principal de funcionamento da instituição, incluindo os órgãos administrativos e acadêmicos centrais, a oferta dos cursos e as demais atividades educacionais. Para fins regulatórios, o Município em que se situa a sede da instituição delimita o exercício de prerrogativas de autonomia, no caso de universidades e centros universitários. 
        \item Campus fora de sede - local secundário de funcionamento da instituição, fora do Município onde se localiza a sede da instituição e se oferecem cursos e realizam atividades administrativas. É restrito às universidades e depende de credenciamento específico, em regra não gozando de prerrogativas de autonomia. 
        \item Unidade educacional na sede - local secundário de oferta de cursos e atividades educacionais no Município em que funciona a sede da instituição; 
        \item Unidade educacional fora de sede - local secundário de oferta de cursos e atividades educacionais em Município distinto daquele em que funciona a sede da instituição, incluindo fazendas, hospitais e qualquer outro espaço em que se realizem atividades acadêmicas, conforme previsão no ato de credenciamento do campus fora de sede. 
        \item Unidade administrativa - local secundário de realização de atividades exclusivamente administrativas. 
        \item Núcleo de educação a distância (EAD) - unidade responsável pela estruturação da oferta de EAD na instituição, compreendendo as atividades educacionais e administrativas, incluídas a criação, gestão e oferta de cursos com suporte tecnológico, bem como a administração, produção de materiais didáticos e recursos próprios da EAD. Aplica-se, ao Núcleo de EAD, para fins regulatórios, no que couber, a disciplina correspondente ao campus sede. 
        \item Pólo de apoio presencial de EAD- unidade operacional para o desenvolvimento descentralizado de atividades pedagógicas e administrativas relativas aos cursos e programas ofertados a na modalidade de educação a distância. 
        \item  Agrupador - endereço principal de um campus ou unidade educacional, que agrega endereços vizinhos ou muito próximos, no mesmo município, no qual as atividades acadêmicas ou administrativas se dão com algum nível de integração. 
    \end{enumerate}

\item Docentes 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Tempo integral - docente contratado com 40 horas semanais de trabalho na mesma instituição, reservado o tempo de pelo menos 20 horas semanais a estudos, pesquisa, trabalhos de extensão, gestão, planejamento, avaliação e orientação de estudantes. 
    \item Tempo parcial - docente contratado atuando com 12 ou mais horas semanais de trabalho na mesma instituição, reservado pelo menos 25\% do tempo para estudos, planejamento, avaliação e orientação de estudantes. 
    \item Horista - docente contratado pela instituição exclusivamente para ministrar aulas, independentemente da carga horária contratada, ou que não se enquadrem nos outros regimes de trabalho acima definidos. 
    \item Núcleo docente estruturante- conjunto de professores da instituição responsável pela formulação do projeto pedagógico do curso, sua implementação e desenvolvimento, composto por professores com titulação em nível de pós-graduação stricto sensu, contratados em regime de trabalho que assegure preferencialmente dedicação plena ao curso, e com experiência docente. 
    \end{enumerate}

\item Estudantes 
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Matrícula- vínculo de estudante a curso superior. 
        \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
            \item Matrícula ativa- vínculo de estudantes a curso superior, que corresponde à realização de disciplinas ou atividades previstas no projeto pedagógico ou ainda à conclusão do curso no ano de referência. 
            \item Matrícula não ativa - vínculo formal de estudante a curso superior, sem correspondência com atividades acadêmicas. 
        \end{enumerate}

    \item Matriculado- estudante vinculado formalmente a curso superior. Atributo referido ao estudante, diferentemente do conceito de matrícula, atributo referido ao curso. 
    \item Ingressante- estudante que efetiva a matrícula inicial no curso. 
        \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
            \item por processo seletivo- estudante que efetiva a primeira matrícula no curso, após aprovação em processo seletivo; 
            \item por outras formas de ingresso que dispensam processo seletivo- estudante que efetiva a matrícula no curso na condição de portador de diploma de curso superior ou em virtude de mudança de curso dentro da mesma instituição, transferência de outra instituição, ou acordo internacional, como PEC-G. 
        \end{enumerate}

    \item Concluinte - estudante que tenha expectativa de concluir o curso no ano de referência, considerando o cumprimento de todos os requisitos para a integralização do curso em todos os componentes curriculares. 
    \item Inscrito - estudante que se inscreve para participar de processo seletivo de ingresso em curso superior. 
    \item Desistente -estudante que interrompe o vínculo formal com o curso em que estava matriculado. 
    \end{enumerate}

\item Vagas 

    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item vagas autorizadas- número de lugares destinados ao ingresso de estudantes em curso superior, expressas em ato autorizativo, correspondente ao total anual, que a instituição pode distribuir em mais de um processo seletivo. No caso das instituições autônomas, consideram-se autorizadas as vagas aprovadas pelos colegiados acadêmicos competentes e regularmente informadas ao Ministério da Educação, na forma do art. 28 do Decreto 5.773, de 2006; 
    \item vagas oferecidas- número total de vagas disponibilizadas nos processos seletivos constantes dos editais expedidos pela instituição. 
    \end{enumerate}

\end{enumerate}